# TIL

1일1커밋 무사고: 239일차

05:19

## todo

- [ ] 집에서 사람인 이력서 올리기
- [ ] 원티드 8월 프론트엔드 특강 수강신청
- [ ] flash card
  - [ ] frontend 문서 수정
  - [ ] backend 작업
    - [ ] github 설정 문서
    - [ ] email 존재여부 get 요청
    - [ ] 계정 삭제 요청
    - [ ] super oak로 테스트 코드 작성
    - [x] mongoDB fetch 리팩토링
      - [x] dataSource, database, collection 설정하는 법 찾기
      - [x] CRUD 단순 함수로 변경
      - [x] mongoDB atlas mongoose로 연결
      - [x] mongoDB mongoose 메서드 찾기
- [x] 9주차 마이그레이션
  - 9주차 마이그레이션
  - [x] 리액트 성능 최적화 다루기 https://www.youtube.com/watch?v=Qwb-Za6cBws
  - [x] 리액트 리팩토링 기법 https://www.youtube.com/watch?v=t3jC2xbEyTI
- [ ] ~~아침에 함수형 코딩 50분 2회 이상 독서하기~~
  - [ ] ~~1뽀모도로~~
  - [x] 1뽀모도로

https://www.youtube.com/watch?v=KzV0mTqBcZA

- mocking은 테스트에서 value가 낮습니다.
- 백엔드 분야에서 결합 테스트는 테스트 DB에 연결하는 것이 더 좋은 결합테스트입니다.
  - mocking을 위한 노력이 더 들어갑니다.

[React team celebrating the release of React 20](https://www.youtube.com/shorts/OOn8bnjfTOw)

## dataSource, database, collection 설정하는 법 찾기

```ts
const foo = {
  dataSource: 'Cluster0',
  database: 'cards_db',
  collection: 'cards',
};
```

`dataSource`는 `.env`로 연결한 url에서 설정되어 있습니다.

```title=".env"
MONGO_URL=mongodb+srv://username:<password>@(클러스터이름).(클러스터uuid).mongodb.net/
```

`database`는 url path로 접근합니다.

```title=".env"
MONGO_URL=mongodb+srv://username:<password>@(클러스터이름).(클러스터uuid).mongodb.net/cards_db
```

이렇게 되면 `database`를 `cards_db`로 설정한 것입니다.

```ts
import mongoose from 'npm:mongoose@^7.4.0';

const MONGO_URL = Deno.env.get('MONGO_URL') || config()['MONGO_URL'];

await mongoose.connect(MONGO_URL);

console.log(mongoose.connection.name);
```

이렇게 하면 현재 연결한 `database`이름을 알아낼 수 있습니다.

## MongoDB mongoose를 활용한 CRUD

```ts
async function getCardNew(userId: string) {
  try {
    return await Card.find({ userId });
  } catch (error) {
    return error;
  }
}

async function postCardNew(document: Card) {
  const card = new Card(document);
  try {
    return await card.save();
  } catch (error) {
    return error;
  }
}

async function patchCardNew({
  question,
  answer,
  stackCount,
  submitDate,
  userId,
  _id,
}: Card) {
  try {
    return await Card.findByIdAndUpdate(_id, {
      question,
      answer,
      stackCount,
      submitDate,
      userId,
    });
  } catch (error) {
    return error;
  }
}

async function deleteCardNew(_id: string) {
  try {
    return await Card.findByIdAndDelete(_id);
  } catch (error) {
    return error;
  }
}
```

함수를 정의하는 문법이 극단적으로 단촐해졌습니다.

```ts
// 생성
const create = await postCardNew({
  userId: '1234',
  question: '도커는 독하다',
  answer: '도큐사우르스가 더 독하다',
  stackCount: 9999,
  submitDate: new Date(),
});
console.log('create', create, create._id);

// 읽기
const read = await getCardNew('1234');
console.log('read', read, read?._id);

// 갱신
const update = await patchCardNew({
  _id: create._id,
  question: '도커는 돚거',
  answer: '돚거가 도커',
  stackCount: 0,
  submitDate: new Date(),
  userId: '1234',
});
console.log('update', update);

// 갱신한거 읽기(빼도됨)
const read2 = await getCardNew('1234');
console.log('read2', read2);

// 삭제
const deleteCard = await deleteCardNew(create._id);
console.log('deleteCard', deleteCard);
```

넣은 문자열이 이상하지만 잘 작동합니다. 저장하고 터미널 console에서 동작하는 피드백을 잘 봤습니다.

```
create {
  question: "도커는 독하다",
  answer: "도큐사우르스가 더 독하다",
  submitDate: 2023-07-20T04:47:36.515Z,
  stackCount: 9999,
  userId: "1234",
  _id: new ObjectId("64b8bc688e8d1c14d26554b1"),
  __v: 0
} new ObjectId("64b8bc688e8d1c14d26554b1")
read [
  {
    _id: new ObjectId("64b8bc688e8d1c14d26554b1"),
    question: "도커는 독하다",
    answer: "도큐사우르스가 더 독하다",
    submitDate: 2023-07-20T04:47:36.515Z,
    stackCount: 9999,
    userId: "1234",
    __v: 0
  }
] undefined
read2 [
  {
    _id: new ObjectId("64b8bc688e8d1c14d26554b1"),
    question: "도커는 돚거",
    answer: "돚거가 도커",
    submitDate: 2023-07-20T04:47:36.826Z,
    stackCount: 0,
    userId: "1234",
    __v: 0
  }
]
update {
  _id: new ObjectId("64b8bc688e8d1c14d26554b1"),
  question: "도커는 독하다",
  answer: "도큐사우르스가 더 독하다",
  submitDate: 2023-07-20T04:47:36.515Z,
  stackCount: 9999,
  userId: "1234",
  __v: 0
}
deleteCard {
  _id: new ObjectId("64b8bc688e8d1c14d26554b1"),
  question: "도커는 돚거",
  answer: "돚거가 도커",
  submitDate: 2023-07-20T04:47:36.826Z,
  stackCount: 0,
  userId: "1234",
  __v: 0
}
```

여기서 의문이 생겼습니다. `__v`이란 무엇인가?

`versionKey`라고 합니다.

```ts
const cardSchema = new Schema<Card>(
  {
    question: { type: String, required: true },
    answer: { type: String, required: true },
    submitDate: { type: Date, required: true },
    stackCount: { type: Number, required: true },
    userId: { type: String, required: true },
  },
  { versionKey: false } // 여기
);
```

`versionKey: false` 설정하면 안보입니다. 기본적으로 기록해주는게 편리한 것 같습니다.

```
create {
  question: "도커는 독하다",
  answer: "도큐사우르스가 더 독하다",
  submitDate: 2023-07-20T05:17:04.002Z,
  stackCount: 9999,
  userId: "1234",
  _id: new ObjectId("64b8c3500484da100f651571")
} new ObjectId("64b8c3500484da100f651571")
read [
  {
    _id: new ObjectId("64b8c3500484da100f651571"),
    question: "도커는 독하다",
    answer: "도큐사우르스가 더 독하다",
    submitDate: 2023-07-20T05:17:04.002Z,
    stackCount: 9999,
    userId: "1234"
  }
] undefined
read2 [
  {
    _id: new ObjectId("64b8c3500484da100f651571"),
    question: "도커는 돚거",
    answer: "돚거가 도커",
    submitDate: 2023-07-20T05:17:04.291Z,
    stackCount: 0,
    userId: "1234"
  }
]
update {
  _id: new ObjectId("64b8c3500484da100f651571"),
  question: "도커는 독하다",
  answer: "도큐사우르스가 더 독하다",
  submitDate: 2023-07-20T05:17:04.002Z,
  stackCount: 9999,
  userId: "1234"
}
deleteCard {
  _id: new ObjectId("64b8c3500484da100f651571"),
  question: "도커는 돚거",
  answer: "돚거가 도커",
  submitDate: 2023-07-20T05:17:04.291Z,
  stackCount: 0,
  userId: "1234"
}
```

이제는 사라졌습니다.

## useNewUrlParser와 useUnifiedTopology란?

[MongoParseError: options useCreateIndex, useFindAndModify are not supported](https://stackoverflow.com/questions/68958221/mongoparseerror-options-usecreateindex-usefindandmodify-are-not-supported)

굳이 신경쓸 이유가 없습니다.

mongoose 6.0 버전부터 모두 기본적으로 `true`로 설정됩니다.

## connection은 언제 닫아야 하는가?

when to open and close mongoose connections 구글링을 해봤습니다.

https://stackoverflow.com/questions/14495975/why-is-it-recommended-not-to-close-a-mongodb-connection-anywhere-in-node-js-code

옛날 문서이지만 connection pool을 재사용해서 안 닫는 것을 권장한다고 합니다.

https://www.mongodb.com/community/forums/t/general-question-about-opening-and-closing-database-connections/182860

https://www.mongodb.com/community/forums/t/where-to-close-db-connection/1368

https://stackoverflow.com/questions/52067945/when-to-close-a-mongodb-connection

작년 질문이지만 통신마다 열고 닫지말고 열어두라고 합니다.

## mongoDB collection 이름 변경

이 작업을 진행할 때 프론트엔드는 알필요 없습니다.

mongoDB에서 리소스 이름을 cards라고 명명했습니다. 잘못된 관례라고 합니다. 리소스이름은 단수형으로 작성하는 것이 올바릅니다.

```ts
await mongoose
  .connect(MONGO_URL)
  .then(() => {
    console.log('connected');
    let db = mongoose.connection.db;

    return db.collection('cards').rename('card');
  })
  .then(() => {
    console.log('rename successful');
  })
  .catch((e) => {
    console.log('rename failed:', e.message);
  });
```

이렇게 적용할 수 있었습니다.

https://stackoverflow.com/questions/43391592/mongoose-rename-collection

위 질문을 참고 했습니다.

## ObjectId의 타입은?

https://stackoverflow.com/questions/54743461/how-to-define-mongoose-id-in-typescript-interface

```ts
import { Types } from 'npm:mongoose@^7.4.0';
interface Animal {
  _id: Types.ObjectId;
  name: string;
}
```

이렇게 정의하고 사용할 수 있습니다. 문제는 d.ts 내에서 사용하는 방법입니다.

```ts title="types.d.ts"
type Card = {
  _id?: import('npm:mongoose@^7.4.0').Types.ObjectId;
  question: string;
  answer: string;
  submitDate: Date;
  stackCount: number;
  userId: string;
};

type User = {
  _id?: import('npm:mongoose@^7.4.0').Types.ObjectId;
  email: string;
  passwordHash: string;
  passwordSalt: string;
};
```

정말 충격입니다. 이렇게 외부 라이브러리 타입을 import하는게 가능할 줄 몰랐습니다.

https://stackoverflow.com/questions/39040108/import-class-in-definition-file-d-ts
